

# 키워드들


## 문화심리


한국인의 문화심리 특성요인과 의례소비
본 연구는 의례소비에 영향을 미치는 한국인의 문화심리 특성의 요인구조를 밝히고자하는 목적에서 시도되었다. 
이를 위해 기존의 한국인문화심리특성 선행연구결과를 토대로 
한국인의 체면성향중 과시적 속성과 눈치성향중 관계중심적 속성 및 핑계성향중 상대배려적 속성과 소비의 의례화정도의 관련성을 설정하고, 
이를 통해 의례소비행동과의 관련성을 연구모형으로 설정하였다. 
연구모형의 적합도를 알아보기 위해 공변량구조분석을 실시하였다. 
연구결과 첫째, 소비의례화와 관련이 있는 한국인의 문화심리적 특성은 체면과 눈치성향으로 나타났다. 특히 체면성향이 소비의 의례화와 관련성이 높게 나타났다. 
둘째, 소비의 의례화와 관련이 있는 체면요인에는 과시성체면과 창피의식성 체면의 경로계수가 높게 나타났다. 
셋째, 소비의 의례화와 관련 있는 눈치요인으로는 상대심정배려 속성과 관계중심 속성의 경로계수가 높게 나타났다. 
넷째, 소비의 의례화와의 관련성정도에서 외면적 의례화와 내면적 의례화와의 관련성 정도가 동일하게 나타났다. 
다섯째, 의례소비와의 관련성을 살펴보면 지속적 관여도와 의견선도력과의 관련성 강도가 매우 높게 나타나 소비의 의례화정도가 강해지면 의례소비행동에 대한 지속적 관여도와 의견선도력이 높아지는 것으로 나타났다. 
이러한 결과로 볼 때 한국인의 문화심리 특성을 반영한 의례소비제품 개발을 하거나 의례소비제품에 대한 목표집단 설정 및 시장세분화에 활용이 가능할 것이다.

체면  
눈치  
소비-> 체면  
과시성 체면 -> 창피의식성  
상대심정 배려 속성  
관계중심 속성  

----------이것과 관련된 언어학적 연구가 필요 함.


부정성과 음험함을 제거한 한자들 ― 이체자가 담은 문화적 심리.pdf  (중국 문화 심리)
Ⅰ. 한자의 변천
Ⅱ. 한자의 긍정성과 부정성
Ⅲ. 이체자, 시대를 반영한 변신
Ⅳ. 부정성과 음험함을 제거한 한자들
Ⅴ. 무한한 변신, 새 시대의 한자를 향해
역사적으로 출현한 이체자들 중에는 해당 한자가 갖고 있는 시대환경과 괴리된 부정적이고 음험한 요소를 제거하여 새로운 생명을 발휘한 예도 상당수 존재한다. 
이 글은 대표적인 8가지 예(學、敎、聖、儒、黨、衆、邊、家)를 추출하여 이들 이체자가 해당 글자에 담긴 부정성과 음험함을 어떻게 제거하였으며, 
이를 통해 새로운 환경에 어떻게 적응하며 발전해 왔는지를 분석하고, 이를 통해 한자가 4차 산업혁명 시대의 
새로운 환경에 적응하여 미래 문자로 기능하기 위한 가능성과 방법을 찾고자 기획되었다. 인류 역사에서 현존하는 가장 대표적인 표의 문자로서의 
한자는 그것이 갖는 표의성 때문에 발생단계로부터 지금에 이르는 중국의 전통 문화와 사유특징의 형성 과정을 추적하는 최적의 자료가 되고 있다. 
그러나 역으로 거기에 남겨진 강력한 이미지 때문에 변화하는 새로운 환경 속에서의 새로운 인식을 방해하고 미래보다는 과거로 회귀하고자 하는 역기능도 강하게 갖고 있다. 
이는 분명 한자가 미래 문자로 발전하는데 부정적 요소가 아닐 수 없다. 이러한 인식에 기초하여 문자사용 환경의 시대적 변화에 적극적으로 부응하지 못한채 남겨진 
이전 역사의 음험함을 극복한 이체자에 담긴 문화심리적 분석은 다음의 몇 가지 긍정적 기능을 할 것이다. 첫째, 이체자 연구에 새로운 문화 심리 분석의 영역을 
제공하여 해당 연구의 지형을 확대할 것이다. 둘째, 중국은 물론 한국 등 한자문화권에서 창제되었던 고유 이체자의 우수성과 독자성에 대한 관심을 유도할 수 있을 것이다. 
셋째, 21세기의 제4차 산업혁명시대라는 새로운 환경 속에서도 한자가 계속적으로 생명력을 확보하여 미래문자로 기능할 수 있는 모델과 가능성의 논의를 촉발시킬 수 있을 것이다. 
넷째, 한자를 기존의 긍정적 일변도의 평가에서 벗어나 비판적 시각에서 개선하고자 하는 논의도 활성화 할 수 있을 것이다.




한국적 지식경영 프랙티스 무화 심리 접근
(한국인의 문화 심리란 어떤것인지 종류나 그정의에 대한 연구 -> 엄청 많음)

문화심리를 고려해 그들의 문화심리와 적합한 지식경영 프랙티스들이 필요하
다. 그러면 한국인 문화심리는 무엇인가?
 한국인 문화심리에 대한 논의는 1949년도 한상윤의 연구를 필두로 윤태림(1969;
1970), 차재호(1985, 1986, 1994), 최상진(1997, 2000a, 2000b), 조긍호(2003) 등을 중심
으로 이루어지고 있다. 그들은 대표적인 한국인 문화심리로 집단주의를 꼽았고, 그 뿌
리는 유학사상에 있다고 하였다. 우리나라의 유학사상은 고려(918-1392) 중기인 11세
기 초반에 최충(崔冲, 984-1068)과 그 문하생들에 의해 본격적으로 받아들여졌다. 13
세기 말과 14세기 초에는 주자학이 도입되었으며, 조선시대에서는 신유학의 한 갈래
인 성리학이 국가의 최고 이념으로 자리하면서 지금까지 한국인들의 정신을 이루고
있다(조긍호, 2003: 115). 유학사상은 한국인의 사고와 행동에 가장 큰 영향을 미친 전
통 사상이라고 할 수 있다(길희성, 1998; 이광세, 1998; 이승환, 1998: 조긍호, 2003).

-----------------마음에 드는 문구 ( 나중에 써먹을만함.)

유학사상에 기초한 한국인 의식구조는 일명 ‘마음의 유교적 습성’(Tu Wei-Ming,
1996)이라고 칭할 수 있다. 마음의 유교적 습성은 유기적 인간관계, 신의에 기반을 둔
공동체, 개인적 이익과 공동선의 조화, 책임과 함께 증가하는 도덕의식, 지도자들의
도덕적 실천에 대한 기대, 그리고 문화적 엘리트의 사회적 책임 등을 마음속에 품고
있으며, 이를 삶의 중요한 가치와 신념으로 여긴다는 것이다

5차원의 가치로 인내심, 지위와 서열의 존중, 염치, 체면유지 등을 규명하
고, 이를 ‘유교적 역동성(confucian dynamism)’으로 명




영한 번역에 나타난 지시표현의 변경에 관한 언어유형론 및 문화심리학적 연구

<b>한국언어과학회</b>, 2011.

------------------- 다운 안됨..
[다운안됨](https://library.sejong.ac.kr/search/DetailView.External.ax?edp1=edskci&edp2=edskci.ARTI.1051121&widget_id=53&linkID=26&q=%EB%AC%B8%ED%99%94%EC%8B%AC%EB%A6%AC%20%EC%96%B8%EC%96%B4&sid=1&queryString=https%3A%2F%2Flibrary.sejong.ac.kr%2Fsearch%2FSearch.IntResult.ax%3Fsid%3D1%26q%3D%25EB%25AC%25B8%25ED%2599%2594%25EC%258B%25AC%25EB%25A6%25AC%2520%25EC%2596%25B8%25EC%2596%25B4%26eq%3D%26mf%3Dfalse%26qt%3D%25EB%25AC%25B8%25ED%2599%2594%25EC%258B%25AC%25EB%25A6%25AC%2520%25EC%2596%25B8%25EC%2596%25B4%26qf%3D%25EB%25AC%25B8%25ED%2599%2594%25EC%258B%25AC%25EB%25A6%25AC%2520%25EC%2596%25B8%25EC%2596%25B4%26f%3D%26br%3D%26cl%3D1%25202%25203%25204%25205%25207%25208%25209%252018%252019%252020%252021%252022%252023%252024%252025%252026%252027%252028%252029%252030%252031%252032%252033%252034%252035%252036%252037%252061%252062%252034%252035%252038%252039%252011%252012%252013%252063%252044%252045%252051%252052%252042%252043%252049%252050%252040%252041%252057%252058%252048%252059%252061%252062%26gr%3D1%25202%25203%25204%25205%25206%25207%25208%25209%252010%252012%252013%252020%26rl%3D%26page%3D1%26pageSize%3D10%26s%3D%26st%3D%26h%3D%26cr%3D%26py%3D%26subj%3D%26facet%3DY%26nd%3D%26vid%3D0%26tabID%3D%26wid%3D53)


문화차이에 따른 한국과 중국의 광고표현 비교연구
--- 약간 관련성 있을듯 해서 다운 받음 (나중에 읽어볼것임)



어휘 ‘길’을 포함하는 러시아어와 한국어의 성구표현 비교연구: 시베리아에서의 ‘길’ 개념을 포함하여


언어는 해당 언어를 함께 사용하는 공동체의 정서와 문화에 관한 정보를 모아놓은 하나의 컨테이너라는 개념을 가지고 있다고 볼 수 있다. 그렇다면 언어 속에서 한 언어 공동체의 정서와 문화를 안정적으로 반영하고 있는 요소들 중 하나는 무엇일까? 그것은 바로 성구이다. 성구는 한 언어 공동체 속에서 오랜 시간에 걸쳐 사용되고 발전되면서 특유의 비유적이고 관용적인 의미가 축적되어 그 표현 속에 한 언어 공동체의 문화적, 심리적 세계관을 구현하기 때문이다. 성구표현들 안에서 우리는 모든 언어에 존재하는 각각의 언어적 세계관(языковая картина мира)을 엿볼 수 있다. 그리고 이 언어적 세계관을 고찰함으로써 한 언어를 사용하고 있는 인간군집이 그들의 주위 환경과 인간의 다양한 행동 등 자신을 둘러싸고 있는 현실세계에 대해 어떻게 인지하고 있는가를 규명할 수 있다. 성구연구는 문화 간 교류가 많아지면서 그 시의성이 증가하고 있다. ‘길’은 인류문명의 역사와 함께 시작되어 세계 어떤 언어에도 모두 존재하는 것이다. 러시아어와 한국어에서 ‘길’을 구성요소로 하고 있는 성구표현을 고찰하여 러시아인과 한국인이 ‘길’을 통해 표현하고 또 느끼는 세계는 어떤 것인지 알아보고자 한다. 본 논문에서는 특히 유럽 러시아 지역뿐만이 아니라, 시베리아 지역에서 바라보는 ‘길’이란 어떤 존재인지에 대해 살펴보고자




# 문화적 심리



# 문화적 심리 언어


### 언어 변화의 양상과 원인  (참고자료 수준)

1. 들어가기
2. 언어 변화의 양상
3. 무엇이 변하는가?
4. 진행 중인 언어 변화와 사회, 그리고 스타일
5. 언어 변화의 원인들
6. 변화의 표상
7. 맺음말

언어의 변화의 연구는 언어를 변화하는 것으로 바라보는 것이다. 언어는 역사 속에, 사회 속에 존재한다. 한 세기를 주도한 구조주의적 언어관은 역사, 사회 등을 추상시켜 버리고 언어의 구조를 논하면서 간결한 기술이나 설명을 얻을 수 있었을지는 모르지만, 언어 현실에 대한 근본적 시각의 한계가 있고, 손대지도 못한 영역들이 많다. 1960년대에 들어 Labov는 사회 속에서 변화하는 언어를 언어의 실상으로 제시하고, 사회적, 심리적, 문화적 요소들과 상관을 보이는 언어의 변이나 변화를 추적했다. 우리는 언어에 대한 정적이고 추상적인 시각을 떨치고 역사와 사회 속에서 변화해가는 모습으로서의 언어관을 지향한다. 언어가 변화하는 양상들의 문제는 무엇이 변하는 가의 문제와 밀접하다. 변하는 것들에는 개체 항목만 있는 것이 아니라, 그 개체가 속하는 체계가 있고, 언중들의 사회적 위치, 심리, 인식, 행위들도 있다. 체계의 변화는 크게 체계 유지와 파괴가 있고, 체계 유지 안에서는 가감과 조율의 방식이 있다. 이 중 조율 현상은 크게 새로운 시각으로 접근할 필요가 있다. 언어 변화의 원인을 설명함에 많은 학자들이 아직 인과적 설명이나 해석학적 설명에 대한 뚜렷한 개념을 갖고 있지 않은 것으로 보인다. 필자는 언어가 표류한다고 보며, 그 표류에는 구조적이고 결정적인 요인이 있다고 본다. 언어가 표류로 비치는 까닭은 우리들이 그 원인이 되는 변수나 매개 변수를 아직 까마득히 모르기 때문이다. 그리고 언어 변화는 단독으로 그치는 것이 아니라 그 변화가 다른 체계 내의 변화를 가져오고, 또 역으로 계속 상호작용을 하는 것으로 본다. 그리고 이러한 상호 작용적 변화 현상을 기술하기 위해서는 적응적 표상 체계가 필요하다.

### 관용표현 산에 대한 개념화 연구

관용 표현 관련 하여 이런 논문을 쓰고 싶었던 거구나....
산에 대한 문화적의미에 대한 해석을 진행함
(사회적인 문화적인 역사적인 심리적인 접근등을 통해 우리의 사고방식과 인지 체계를 찾 을 수 있을 것이다.)




## 문화 인지 언어

### 한·중 일상 인사말의 언어문화적 연구

[논문보기](논문/한중_일상_인사말의_언어문화.pdf)

인사말은 오랜 세월 동안 굳어져 내려온 사회적 약속의 일종으로 어느 민족의 언어에나 존재하는 것이다.  
본 연구는 한국어와 중국어 일상의 인사말 중 만날 때와 헤어질 때의 인사말을 대상으로 이들의 표현 내용과 표현 방식을 파악하고 더 나아가 이러한 인사말에 담겨있는 문화적 요인을 분석하였다. 
한국과 중국은 동일한 유교문화권에 속해 있는 나라로서 인사말에 공통적인 요소가 많다. 
만날 때 알고 지내는 상대에게 수행하는 행위나 근황 등을 물음으로써 관심을 보이며, 
초면인 상대에게 경의 등 예의를 표함으로써 친교 관계를 엮는 것이다. 
한 헤어질 때 상대에게 당부함으로써 관심을 보이며 자신의 행위를 표현함으로써 마음을 드러내는 것이다. 그러나 인사말은 언어생활에 일찍부터 뿌리박힌 문화적 요소로서 각 언어마다 특유한 것이 있다. 
대표적인 것으로 식사를 같이 하자는 한국어 인사말은 중국어에 비해 음식을 통해 관계를 돈독히 하는 마음을 표현하는 말의 성격이 강하다. 
이 외에 중국어는 호칭어만을 사용함으로써 만남의 인사로 하는데 한국어는 그렇지 않다는 점이다.




### ‘크기’와 관련된 비유 표현의 한·중 언어문화적 차이에 대한 연구 - 중국인 학습자의 ‘명사+만 하다’ 구문 사용 양상을 중심으로

[논문보기](논문/크기와%20관련된%20비유%20표현의%20한·중%20언어문화적%20차이에%20대한%20연구%20-%20중국인%20학습자의%20‘명사+만%20하다’%20구문%20사용%20양상을%20중심으로.pdf)

크기와 관련된 비유 표현의 한·중 언어문화적 차이에 대한 연구 - 중국인 학습자의 ‘명사+만 하다’ 구문 사용 양상을 중심으로.pdf)
한국어에서는 겁이 나거나 겁이 많은 것을 ‘콩알’에 빗대어 ‘간이 콩알만 하다’라는 표현이 관습적으로 쓰인다. 동일한 의미를 중국어에서는 ‘胆小如鼠(간이 쥐만 하다)’로 표현하는 한편, ‘豆大的汗珠(콩알만 한 구슬땀)’처럼 ‘콩알’은 ‘물방울이 크다’의 의미를 나타내기도 한다. 이처럼 언어 공동체가 공유하고 있는 세상에 대한 경험과 문화적 배경, 백과사전적 지식 등에 의하여 비유의 양상은 달라질 수 있다. 이러한 연유로 언어마다 차이를 보이는 관습적인 비유 표현은 외국어를 배우는 학습자에게 더욱 어려운 과제가 될 수 있다. 본고는 이 점에 착안하여 ‘명사+만 하다’ 구문과 그에 대응되는 중국어 표현을 대조하여 비유 표현에서 보이는 한·중 언어문화적 차이를 매개어와 표현구조 두 가지 측면에서 분석하였다. 나아가 이러한 언어문화적 차이로 인하여 중국인 학습자들이 ‘만 하다’ 비유 표현을 생산할 때 표현구조의 선택과 매개어의 선택 두 가지 측면에서 어려움을 겪을 수 있다는 것을 학습자 말뭉치와 설문조사를 통해 확인하였다. 이를 통해 언어가 지니고 있는 문화적 요소 또한 한국어 교육의 내용으로 삼는 것이 중요하다는 교육적 시사점을 도출할 수 있었다.


# 언어과학회

상황 주체 높임 시의 확산과 배경
[논문보기](논문/상황 주체 높임 '-시-'의 확산과 배경.pdf)


22P
상황 주제 높임의 시는 상업적 대화 맥락에서 고객을 최대한 공손하게 대우 하기 위한 전략적 관점에서 활발히 쓰이고 있다.
회사, 백화점, 병원, 학원등 경제적 이익을 얻기 위해 다른 사람을 손님을 맞는 집단의 언어에서 청자를 공손하고 정중하게 대우하기 위하여 시를 적극적으로 쓴다.
충실한 경어법 사용을 통해 손님이 귀한 사람으로 대접 받는다는 느낌을 갖게 되고 결과적으로
성공적 구매로 이끌 수 있다는 전략이다
주어가 높임 대상인지를 가리지 ㅇ낳고 눈앞의 청자를 높이기 위해 한 문장안에서도 서술어마다 시를 반복하여 쓴느 식이다
' 수혜자 공손 전략에 따른 경어법 사용의 결과이면서 그바탕에는 언어 구조적 배경이 깔려있다.


가. 시기적으로 임신확률이 높은 시기는 아니시니 너무 걱정마시구
맘편히 가지시구 조금더 기다리봐주시고요
이번달이 지나도 생리 없으시다면 테스트트 통해서 임신여부 확인해봐주시도록 해주세요
나. IP충돌 메시지가 확인되신다면 우선 로컬영역연결 설정 확인을 부탁드립니다.
혹시라도 수동아이피 또는 고정으로 설정 되어있으시다면 둘다 자동할당으로 변경 해주시길 바랍니다.

주체높임 형식 ~시가 청자 또는 상황주체 높임의 기능으로 확되 되어 널리 쓰이는 현상을 살펴 보고,
그 배경이 무엇인지 몇가지 관점에서 분석 하였다.
2장에서는 시의 스임과 기능확장 모습을 구체적 보기를 통하여 유형별로 검토 하였다.
3장에서는 상황 주체 높임의 시가 확산되는 배경을 언어 사용 전략적 관점과 언어 구조적 관점에서 살펴 보았다.
이러한 분석을 통하여 시가 확대된 상태 주체를 높이거나 발화 상황에서 화자가 주목하는 상황 주체를 높이기 위해
활발히 스이는 사실을 알수 있었다.

시는 문장의 범위를 넘어 대화 장면속에서 화자와 청자 또는 화자와 상황 주체 사이의 긴밀한 연결고리로 작용한다.
...
사용자들도 그것의 규범적으로 문제가 있음을 느끼지만 서비스 경쟁이 치열해지면서 손님을 어떻게든 잘 대우해야 한다는 생각이 강박관념으로 굳어지고 결과적으로 문법성 여부를 넘어서 과감하면서도
전략적인 언어 사용 행위가 일어나는것으로 해석 되었다.


## 청소년 언어문화의 특성과 향상 방안.pdf
[논문보기](논문/청소년 언어문화의 특성과 향상 방안.pdf)

만약 현제의 언어 문화 현상에 대한 내용을 적을 필요가 있다면 참고 할만함
청소년 은어 관련 내용



## 신조어를 활용한 한국 현대 문화 교육의 실제.pdf
[논문보기](논문/신조어를 활용한 한국 현대 문화 교육의 실제.pdf)

문화 항목의 분류
화 항목을 분류한 것으로 김중섭(2017), 박영순(2003), 배현숙(2002), 유현정(2017), 임경순(2009), 조항록(2004), 황설운(2017) 등이 있다. 

특히 김중섭(2017)의 국제 통용 한국어교육 표준 모형에서는 앞서 언급하였듯 ‘문화 지식, 문화 행동,문화 관점’으로 구분하여 문화 교수 항목을 ‘일상생활, 가치관, 역사, 풍습, 정치,경제, 교육, 사회, 지리, 과학.기술, 예술, 문화유산’ 12가지로 대분류한 후 다시 이 12가지 각 영역을 중분류하여 교수 내용을 제시하고 있다.
. 한국의 전통문화를 비롯하여 한국인의 재테크, 한국 사회의 고정관념과 시대에 따른 변화, 한국인의 특징적인 사고방식(빨리빨리, 외모지상주의), 신조어, 유행어, 한국의 대학 문화 등 현대 문화적인 부분과 사고 확장을 할 수 있는 문화 내용도 함께 제시하고 있다


 황설운(2017)에서는 학문목적 학습자를 대상으로 학업문화, 일상생활문화, 사회문화, 예술문화, 언어문화로 분류하여 각 영역의 교수항
의식주, 라이프스타일과 세시풍속을, 언어문화에서는 높임법이나 관용표현, 신조어 등을, 사회문화에서는 정치, 경제, 교육 등을, 예술문화에서는 문학, 매체문학, 기타 등으로 나누어 항목을 선정하였다

효 사상, 권선징악, 가부장제 중심의 남존 여비 사상’이나(강영주 2018; 안미영 2008; 양민정 2010) ‘한국 전통 의복, 건축, 한국적인 미의식(임상 2007)’과 같은 전통적인 것이 많다


즉 현대 사회의 변화나 문화에 대해 자세히 살펴보고 그에 대한 문제점을 찾고 이를 위한 해결방안을 찾아본다거나 자기 나라 문화에서는 이와 같은 문제점이 있는지, 또는 이와 비슷한 문제에 대해서는 어떻게 해결을 하고 있는지, 실제 사람들은 어떤 생각을 가지고 있고 어떻게 행동하는지에 대해 깊이 있게 논의하거나 다루고 있는 교재나 연구들은 찾아보기 어렵다



## 중국어 신어의 단어 형성과 사회․문화적 특징 2017·2018년 신어를 중심으로
[논문보기](논문/중국어 신어의 단어 형성과 사회․문화적 특징 2017·2018년 신어를 중심으로.pdf)
중국 신어들을 문화 주제 별로 나누어 설명함




## 한국 사회의 인종차별적 언어문화에 대한 비판적 분석 
[논문보기](논문/한국 사회의 인종차별적 언어문화에 대한 비판적 분석.pdf)







